% 同伦类型论：数学的泛等基础
% Homotopy Type Theory: Univalent Foundations of Mathematics
% 中文版 / Chinese Edition

% 本文件是中文版的主文件
% 基于原版 main.tex 修改

% 文档类 (ctexbook 已包含中文支持)
\documentclass[11pt]{ctexbook}

\PassOptionsToPackage{table}{xcolor}

\usepackage{etex}

% 页面设置
\usepackage[papersize={7in,10in},
            twoside,
            includehead,
            top=1in,
            bottom=1in,
            inner=0.75in,
            outer=1in,
            bindingoffset=0.35in]{geometry}

% 超链接
\usepackage[backref=page,
            colorlinks,
            citecolor=blue,
            linkcolor=blue,
            urlcolor=blue,
            unicode,
            pdfauthor={Univalent Foundations Program},
            pdftitle={同伦类型论：数学的泛等基础},
            pdfsubject={数学},
            pdfkeywords={类型论, 同伦论, 泛等公理}]{hyperref}

% 其他宏包
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,arrows}
\usepackage{braket}
\usepackage[all,2cell,cmtip]{xy}
\UseAllTwocells

% 与原版 main.tex 一致的包
\usepackage{pifont}           % 表格符号
\usepackage{multicol}         % 多栏布局
\usepackage{fancyhdr}         % 页眉页脚
\usepackage{nextpage}         % 跳转到奇数页
\usepackage{xstring}          % 字符串处理
\usepackage{comment}          % 注释环境
\usepackage{etoolbox}         % TOC 处理
\usepackage{mathpartir}       % 形式化附录
\usepackage[numbered]{bookmark}  % PDF 书签

% 索引
\usepackage{makeidx}
\makeindex

% aliascnt 和 cleveref 必须在 macros 之前加载
\usepackage{aliascnt}
\usepackage[capitalize]{cleveref}

% 加载原版宏 (包含定理环境定义)
\input{../macros}

% 加载中文版宏 (不要重复加载 ctex)
\input{macros-zh}

\begin{document}

% 标题
\title{同伦类型论\\{\large 数学的泛等基础}}
\author{Univalent Foundations Program\\[1em]中文翻译组}
\date{}

\frontmatter

\maketitle

% 版权页
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
\textbf{同伦类型论：数学的泛等基础}\\[1em]
Homotopy Type Theory: Univalent Foundations of Mathematics\\[2em]
原作者：The Univalent Foundations Program\\[1em]
中文翻译组\\[3em]
本翻译基于原书，遵循\\
Creative Commons Attribution-ShareAlike 3.0 Unported License\\
\url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/}
\end{center}
\vspace*{\fill}
\newpage

% 前言
\chapter*{译者序}
\addcontentsline{toc}{chapter}{译者序}

本书是《Homotopy Type Theory: Univalent Foundations of Mathematics》的中文译本。

同伦类型论（Homotopy Type Theory，简称 HoTT）是21世纪数学基础研究的一个重要突破。它将同伦论的思想引入类型论，建立了一种全新的数学基础框架。核心的泛等公理（Univalence Axiom）断言：等价即相等，这一优雅的原理使得数学中大量显然的等同得以形式化。

本书是2012-2013年普林斯顿高等研究院数学泛等基础特别年活动的成果，由该领域的先驱学者们集体撰写。

翻译本书的目的是让更多中文读者能够接触和学习这一前沿领域。我们力求忠实于原文，同时使译文通顺易读。对于专业术语，我们参考了已有的中文文献，并在首次出现时标注英文原词。

由于译者水平有限，疏漏之处在所难免，恳请读者批评指正。

\vspace{2em}
\hfill 中文翻译组

% 目录
\tableofcontents

\mainmatter

% ============================================
% 导论
% ============================================
\chapter*{导论}
\markboth{\textsc{导论}}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{导论}
\input{chapters/introduction}

% ============================================
% 第一部分：基础
% ============================================
\part{基础}
\label{part:foundations}

\chapter{类型论}
\label{cha:typetheory}
\input{chapters/preliminaries}

\chapter{同伦类型论}
\label{cha:basics}
\input{chapters/basics}

\chapter{集合与逻辑}
\label{cha:logic}
\input{chapters/logic}

\chapter{等价}
\label{cha:equivalences}
\input{chapters/equivalences}

\chapter{归纳}
\label{cha:induction}
\input{chapters/induction}

\chapter{高阶归纳类型}
\label{cha:hits}
\input{chapters/hits}

\chapter{同伦n-类型}
\label{cha:hlevels}
\input{chapters/hlevels}

% ============================================
% 第二部分：数学
% ============================================
\part{数学}
\label{part:mathematics}

\chapter{同伦论}
\label{cha:homotopy}
\input{chapters/homotopy}

\chapter{范畴论}
\label{cha:category-theory}
\input{chapters/categories}

\chapter{集合论}
\label{cha:set-math}
\input{chapters/setmath}

\chapter{实数}
\label{cha:real-numbers}
\input{chapters/reals}

% ============================================
% 附录
% ============================================
\appendix
\part*{附录}

\chapter{形式类型论}
\label{cha:rules}
\input{backmatter/formal}

% 参考文献
\bibliographystyle{halpha}
\bibliography{../references}

% 符号索引
\input{backmatter/symbols}

% 索引
\printindex

\end{document}
